\section{Introduction}
%흐름
%1. 보안 업무가 점점 힘들어진다.
%2. 피쳐 엔지니어링과 머신러닝으로 보안 전문가에게 도움을 주고자 했다.
%3. 동적 피쳐는 얻기 어렵고, 정적 피쳐인 Syntactic/ structural feature 로는 시멘틱을 담기 어렵다.
%3. Semantics - aware 라는 말은, 사람이 생각하는 멀웨어 샘플들간의 관계가 담겨있다는 뜻이다. 구조적으로 다르다고 해도 멀웨어의 행위가 일치하면 같은 의미를 갖는 샘플이라고 볼 수 있다. 마찬가지로 구조적으로 거의 같다고 해도 멀웨어의 행위가 전혀 다르다면 두 샘플은 다른 의미를 가졌다고 할 수 있다. 더불어 우리는 Locky 와 Cerber 라는 두 랜섬웨어 패밀리에 해당하는 샘플 간 유사도가 Locky 와 Coinminer 에 해당하는 두 샘플의 유사도보다 더 작다고 생각한다. 이러한 샘플들 간 의미 차이 까지 담고 있는 피쳐를 Symantics-aware 피쳐 라고 할 수 있다. 
%3. 신택틱 피쳐로 시멘틱을 담아보려고 보안 전문가가 피쳐 엔지니어링을 해서 악성 행위의 구조적 패턴을 조금 더 잘 검출하는 피쳐를 획득할 수 있었지만, 복잡한 시멘틱까지 표현하는 머신러닝 모델을 만들기 위해서는 다양한 도메인에서 증명된 딥러닝같은 특징 표현 학습 기법을 멀웨어 도메인에 적용하는것을 고려해야한다.
%4. 특히 딥러닝은 전문가에 의해 피쳐 엔지니어링 된 피쳐들 뿐만 아니라, malware 바이너리, 소스코드, 메타데이터, 리소스, 동적 행위로그, 스크린샷 등 엔지니어링 되지 않은 인풋들에 대해서도 레이턴트 피쳐 표현을 배울 수 있다는 이점이 있다.
%5. 그렇다면 좋은 인풋 feature 와 딥러닝의 레이턴트 피쳐 표현 학습 능력이 있다면 멀웨어의 의미 관계까지 배울 수 있는가? 못한다. 이유는 패밀리 네이밍이 안좋아서. 그렇게 얻은 표현 레이턴트 피쳐 표현은 거의 동일한 멀웨어들은 거리가 가깝고 동일하지 않은 멀웨어들은 거리가 멀 뿐 그 거리로부터 어떤 리즈닝을 할 수 없다. 
%6. 그러면 어떻게 해야 멀웨어의 시멘틱을 딥러닝으로 학습할 수 있는가? 우리의 방법은 이러하다. 우리는 멀웨어 샘플의 의미(Semantics)를 벡터로 모델링하고 그 공간이 시멘틱 스페이스가 되도록 하였다. 그 방법으로는 첫 째, 멀웨어의 표현 벡터를 시멘틱 컴퍼넌트 벡터들의 리니어 컴비내이션이 되도록 학습하여 특정 의미를 갖게 하였다. 둘 째, 제안된 메트릭 러닝 방법을 통해 멀웨어 표현 벡터 스페이스에서 정의된 거리가 샘플들 간 의미의 차이를 반영하도록 학습하였다.
%




하루에 30만개 이상의 멀웨어가 생성되고 있고 이 숫자는 계속 늘어나고 있다. %ref
같은 기능을 하지만 해시는 다른 멀웨어들을 자동으로 제너레이션 하는 멀웨어 obfuscation 툴들의 발전 및 배포가 그 이유이다. 

반면 보안 전문가의 시간은 늘어나지 않고 있다. 보안 전문가의 업무 중 큰 부분을 차지하는 두 가지 일이 있다. 하나는 해시로 걸러지지 않은 악성코드의 카테고리를 분류하는 일이고 두 번째는 주요 악성코드에 deep dive 해서 obfuscation 방법이나 악성 행위 방법을 공부하고 후에 나올 악성코드에 잘 대응할 수 있게 하는 것이다.   

이 두 가지 주요 업무 중에서 머신러닝이 쉽게 도움을 줄 수 있는 부분은 두 번째 태스크이다. 사실상 수많은 new 악성코드들을 보안 전문가들이 하나하나 정적 혹은 동적 분석을 통해 분류하는 일은 불가능하다. 따라서 자동으로 멀웨어를 분류하는 시스템은 예로부터 많이 만들었다. PE 스트럭쳐나 콜그래프 등의 정적 피쳐를 받아서 SVM, RF, DNN 등으로 멀웨어를 분류하는 모델이 연구되어왔다.   

하지만 이렇게 만들어진 분류기의 정확도가 만족스럽지 못하거나 새로운 샘플에 대해 대응을 잘 하지 못한다면 보안 전문가는 멀웨어 분류를 위해 학습된 머신러닝 모델을 사용하고나서 그 결과를 확인해야하는 수고를 해야한다. 그리고 그 확인 과정은 비슷한 멀웨어들을 검색해주는 시스템이 구축되어있지 않다면 수고스럽고 오래 걸린다. 

따라서 classification model 을 검증하는데에 사용할 수 있으면서도 동시에 위에서 언급한 보안 전문가의 두번째 태스크인 deep dive 에도 도움을 줄 수 있는 멀웨어 IR System 에 대한 니즈가 있다.  

멀웨어 IR System 은 자연어 혹은 비젼의 IR System 과 마찬가지로 의미적으로 비슷한 멀웨어 샘플들을 랭킹하고, retrieve 해 줄 수 있는 시스템을 말한다. 따라서 우리는 멀웨어의 의미를 담을 수 있도록 멀웨어 IR 시스템을 구축해야한다. 

시스템이 Semantics - aware 라는 말은, 사람이 생각하는 멀웨어 샘플들간의 의미론적 관계가 시스템에 담겨있다는 뜻이다. 구조적으로 다르다고 해도 멀웨어의 행위가 일치하면 같은 의미를 갖는 샘플이라고 볼 수 있다. 마찬가지로 구조적으로 거의 같다고 해도 멀웨어의 행위가 전혀 다르다면 두 샘플은 다른 의미를 가졌다고 할 수 있다. 또한 샘플들 간 의미 차이 까지 고려될 수 있다면 그 시스템은 Semantics-aware한 시스템이라고 할 수 있다. 
 
Traditionally Semantic-aware Feature 를 사용해서 Semantics 를 담는 시스템을 구축하고자하는 시도가 있었다. 가장 멀웨어의 행위를 잘 나타낼 수 있는 동적 피쳐는 모든 경우의 수를 탐색하기 어렵기에 얻기가 어렵다는 단점이 있다. 정적 분석으로 얻을 수 있는 Syntatic 피쳐로 멀웨어 샘플의 의미를 표현하기 위해 보안 전문가가 피쳐 엔지니어링을 해서 특정 악성 행위의 공통적인 패턴을 조금 더 잘 검출하는 hand-crafted 피쳐를 획득할 수 있었지만, 복잡한 의미 관계까지 표현하는 머신러닝 모델을 만들기 위해서는 다양한 도메인에서 증명된 딥러닝같은 특징 표현 학습 기법을 멀웨어 도메인에 적용하는것을 고려해야한다.
 
딥러닝은 보안 전문가에 의해 피쳐 엔지니어링 된 피쳐들 뿐만 아니라, malware 바이너리, 소스코드, 메타데이터, 리소스, 동적 행위로그, 스크린샷 등 엔지니어링 되지 않은 인풋들에 대해서도 같은 의미를 갖는 멀웨어 샘플들을 표현하기 위한 공통 레이턴트 피쳐 표현을 하이러키컬하게 배울 수 있기에 Generalization 관점에서 이점이 있다. 또한 풍부한 Capacity 로 복잡한 의미관계를 학습할 수 있다는 장점도 있다. 

그렇다면 좋은 인풋 feature 와 딥러닝의 레이턴트 피쳐 표현 학습 능력이 있다면 멀웨어의 의미 관계까지 배울 수 있는가? 자연어 도메인에서는 의미 관계를 학습하기 위해서 문장에서의 앞 뒤 관계를 활용하거나[word2vec] 컨텍스트에 기반하여 co-occurence 를 확률적으로 표현한 메트릭스를 활용하는[GloVe?] 등, Self- supervised 방법을 활용한다. 하지만 멀웨어는 self-supervised learning 을 할 만한 요소가 없기 때문에, supervised learning 을 통해 의미 관계를 학습시키는 방법을 사용해볼 수 있다. 지금까지 알려진 대부분의 Deep Learning 기반 Malware Classifier는 어떤 파일이 어떤 malware family로 명명되어 있는 지를 분류하도록 가르친다. 하지만 이를 학습시켜서 얻은 representation latent feature 들은 거리가 가까우면 거의 동일한 멀웨어이고 거리가 멀면 동일하지 않은 멀웨어라는 것을 알 수 있을 뿐, 거리의 차이가 의미의 차이를 표현해주지는 않는다.  

%더불어 가르친 Malware family 가 너무 대분류라면 공통 피쳐를 학습할 수 없어서 외워버리게 되고 overfitting 하게 될 것이고 너무 소분류라면 애초에 뽑을 공통 피쳐가 없을 것이기 때문에 역시 새 샘플에 대응하기가 힘들 것이다. 
그러면 어떻게 해야 멀웨어의 시멘틱을 딥러닝으로 학습할 수 있는가? 악성 프로퍼티는 여러개이고 []. 우리는 정제된 멀티 레이블을 제공하여 딥러닝 모델이 학습할 Semantics를 지도해주었다. 그리고 멀웨어의 표현 벡터를 시멘틱 컴퍼넌트 벡터들의 리니어 컴비내이션이 되도록 학습하여 특정 의미를 갖게 하였다. 또한 우리가 제안한 메트릭 러닝 방법을 통해, 벡터 스페이스에서의 멀웨어 샘플들 간 거리가 의미의 차이와 같아지도록 학습하였다. 그리하여 멀웨어 샘플의 의미(Semantics)를 벡터로 표현할 수 있는 멀웨어 시멘틱 스페이스를 디자인할 수 있었다. 

이렇게 학습된 Semantic Space에서 의미적으로 유사한 멀웨어 또는 어떤 semantic의 차이를 갖는 malware, 혹은 특정 의미를 갖는 멀웨어들을 검색할 수 있는 유연한 IR system을 소개한다. 그리고 정량 평가와 정성 평가를 통해 시멘틱 스페이스가 얼마나 잘 만들어졌는지 확인한다.  

우리의 메인 컨트리부션은 이렇게 요약할 수 있다.

\begin{itemize}
\item 우리는 악성코드의 Semantics를 벡터로 모델링하고 어떤 악성코드의 latent feature representation을 semantic components의 linear combination으로 표현할 수 있는 Semantics Space 위에 임베딩했다. 그리고 이를 학습하기 위한 Deep Learning 기반 Malware Classifier의 구조를 제안한다.
\item 우리는 Malware Classifier가 학습하는 Semantic Space에서 metric function이 semantics의 차이를 학습하기 위해 multilabel centerloss에 기반한 Metric Learning 기법을 제안한다.
\item 학습된 Semantic Space에 존재하는 멀웨어 샘플 벡터들에 대해 멀웨어, 시멘틱, 멀웨어와 시멘틱의 조합 세 가지 방법으로 malware를 검색할 수 있는 유연한 IR system을 소개하고 그 성능을 평가한다.
\end{itemize}

페이퍼 구성은 다음과 같다. 딥러닝, IR, Metric learning, Semantic Space 등 주요 배경 지식에 대한 설명하는 Background 가 섹션 2에 위치한다. 섹션 3는 멀웨어 IR 시스템에 대한 구조와 desired properties 를 정의한다. 섹션 4에서는 우리가 학습할 멀웨어 시멘틱 스페이스를 설명하고 이를 학습하기 위한 우리의 제안을 보여준다. 섹션 5에서는 실험에 쓰인 데이터셋과 뉴럴넷 하이퍼파라미터 설정들, 그리고 정량 평가와 정성 평가 실험 결과에 대해서 설명한다. 섹션 6에서는 related works 를, 섹션 7에서는 Future works 그리고 세션 8 에서는 conclusion 이 위치한다. 

% contribution 에 centerloss 어그멘트했다고쓰기.

\input{background}
\input{malware_ir_system}
\input{semantics_aware_representational_learning}
\input{evaluation}
\input{future_works}
\input{related_works}
\section{Conclusions}

우리는 딥러닝을 활용하여 멀웨어 리트리벌 시스템을 만드는 데에서 생겼던 문제들을 새로운 로스를 정의함으로써 해결했다. 특히 기존 방법들보다 [제너럴라이제이션] 측면에서 좋다는 것을 정량적, 시각적으로 증명했다. 이는 수많은 보안 전문가들의 업무 코스트를 낮춰줄 수 있을 것이라 믿는다.

\appendix

\section{Location}

Note that in the new ACM style, the Appendices come before the References.


\begin{acks}
% TODO: For the submission, don't include acknowledgments since they would most likely deanonymize you.
\end{acks}
